(歷史天才）【呂志華手記】中國絕地反擊

過去半世紀以來，中美爆發過多次大規模戰事，雖然美國船堅砲利，強勢出擊，但到最後都敗於中國之手，鎩羽而歸，中國似乎擅長於打逆境波。這場貿易戰也是戰爭，是一場沒有烟硝的戰爭，中國可不可以像過去幾場戰役般同樣以弱勝強？

中美貿易戰風譎雲詭，曙光初露的小好形勢突然又被美國狂人一手推翻，談判前夕特朗普宣布向二千億美元中國貨加徵百分之十的關稅，於本月二十四日中午正式生效。中國乃泱泱大國，怎會較土耳其、伊朗更不濟事，屈服於美國淫威之下？中國政府馬上還以顏色，向六百億美元美國貨加徵百分之五或十的關稅報復。

中美貿易一時三刻解決不了乃意料中事，特朗普無風起浪亦見怪不怪，自「特金會」開始，許多報章專欄作者嘗試用不同角度研究特朗普的談判技巧、思維方式，不少人還引用了他當年仍是一名市儈商家時所寫的一本《交易的藝術》（The Art of the Deal），冀揣摩他在貿戰中對付大陸政府的手法。其實，特朗普的談判手法來來去去都是那三板斧，一是「一啖沙糖一啖屎」，口上和你稱兄道弟，背後就捅你一刀；二是有風玩盡你，最後就是漫天殺價、盡攞着數，沒甚麼好看的。反而大陸政府應付貿易戰的計策鮮人理會，也許大家早己認定大陸是這場戰役中的輸家，所以引不起大家的興趣。

過去半世紀以來，中美爆發過多次大規模戰事包括韓戰、越戰、赤柬戰爭等，雖然美國船堅砲利，強勢出擊，但到最後都敗於中國之手，鎩羽而歸，中國似乎擅長於打逆境波。這場貿易戰也是戰爭，是一場沒有烟硝的戰爭，中國可不可以像過去幾場戰役般同樣以弱勝強，如聖經故事中的「大衛」打敗這個經濟巨人？

初時中國政府以極強硬姿態回應美方加徵關稅，表示會等額報復，而且唇槍舌劍寸土不讓，流於意氣用事。今天中國明白到在有限「彈藥」下硬碰，無疑以卵擊石，於是改以全方位還擊，不限於貿易層面，甚至在政治層面要給特朗普狠狠一撃。

眾所週知，特朗普針對對華貿易易差，很大部分原因是為了十一月中期選舉拉票。因此中方刻意拖延，在十一月之前不和美方談判，是不想成為特朗普的拉票工具，令其奸計無法得逞。最近中方進而在特朗普的票倉俄亥俄州主要報紙刊登四頁廣告，闡述貿易爭端如何迫使中國不再向美國購買黃豆，轉從南美洲進口，明顯地中國此舉是試圖影響十一月中期選舉該州選民的投票意向。只要特朗普選舉失勢，特朗普應明白到選民取向，未來談判將容易許多。

中國策動輿論戰和持久戰

除了在美刊登廣告外，中國國務院新聞辦公室在本月二十四日還發布了長達三萬六千字的《關於中美經貿摩擦的事實與中方立場》白皮書，向世界澄清中美經貿關係事實，闡明中國對中美經貿摩擦的政策立場，推動問題合理解決。看來中方想「動之以情，說之以理」，博取世界輿論的支持，給特朗普施以輿論壓力。

不少分析家錯誤判斷貿戰拖得愈久對中方愈不利，事實令人大跌眼鏡。過去兩次均是美方主動邀請中國進行談判，今次更遭到中方拒絕，足見美方較中方更想早點把問題解決。中方的拖字訣也是應付美方的手法之一，中國官員說過「只有戰爭才令人不想戰爭」，要美國厭戰，就要美國長期陷入戰爭之中。當年越戰、赤柬之戰中國以落後的軍事裝備打敗美國，其中一個原因就是運用了毛澤東的持久戰戰略。

無料專家危言聳聽

有些評論十分危言聳聽，認為此役大陸必輸，時間拖得愈長愈堅持對中國愈不利，甚至無限引申，說美方可能會打壓甚至摧毀中國市場，例如鼓勵或施壓令美企抽走在中國的投資，又或是令人民幣持續貶值，引發中國房市等資產下跌，釀成龐大資本外逃潮，造成中國金融市場的系統性危機。

這又是非洲黑森林之夜講鬼故，愈說愈恐怖。這是一般無料專家常見人云亦云的言論，每次危機出現如歐債危機、英國脫歐，以至最近的土耳其貨幣危機，這些不知所謂的專家總會大放厥詞，可惜沒一次說得對！

首先大家要明白到特朗普引發這次貿易戰最終目的為了甚麼？他已多次闡明不是阻止中國經濟發展，又經常把自己視習近平為好友掛在嘴邊，那為甚要造成中國金融市場的系統性危機？再者，中國經濟出事美國可置身事外？全世界經濟會不受衝擊？特朗普想受到全世界包括美國公民的指責？想成為千古罪人？還有，中國持有全球最多的美債，也擁有近七成發展高科技產品不可或缺的稀土材料，最近國內已有聲音傳出中方可應使用「撒手鐧」，美國敢一拍兩散嗎？

唔講都唔知原來美國輸過咁多次比中國

扯唔到旗情況下打到咁多次飛機，拜服拜服

有參與就中國贏
唔關之得中國成日話打贏日本啦

一地精

稀土唔好唔記得有北韓

係咪搞錯咗, 美國係大衞, 中國先係巨人

越戰係越南贏

老SEAFOOD成人講稀土，
但中國個稀土政策本身ON99，近10年瘋狂出貨，自己打自己
個價賤過鬼

而且外國不是沒有稀土，而是中國出貨太平
無人生產

中國減少出口，價格回升，自然大把人有貨賣

越戰係越南贏 [/quote]
越南自古以來屬於中國
所以中國又赢
胡志明 武元甲都係中國人

金融狗學人講政治，此po已完

周顯

原來又贏左

原來贏國咁勁 睇黎美國要加多D軍費

就當你講呢幾場都係支那贏，你用人海戰術擋子彈，點會唔贏

就算今時今日，你14億人都肯擋子彈既話你都一樣贏

咪縮呀今次

赢

支那人

巴打好眼力

篇文咁長唔睇啦 總之kina又贏